\chapter{Охрана труда и экология}


\section{Анализ опасных и вредных факторов}
При работе на персональном компьютере пользователи подвергаются целому ряду вредных и опасных факторов, которые при несоблюдении установленных норм сказываются на здоровье человека отрицательным образом.

Документом, устанавливающим нормы воздействия вредных факторов при работе с видеодисплейными терминалами (ВДТ) и электронно-вычислительными машинами (ЭВМ), являются СанПиН 2.2.2/2.4.1340-03.

При создании данного программного  продукта использовался ноутбук Lenovo G50-80. Следовательно, согласно таблице 1 приложения 1 СанПиН 2.2.2/2.4.1340-03, требуется проконтролировать следующие параметры: уровень электромагнитных полей, уровень акустического шума, концентрацию вредных веществ в воздухе. Кроме этого следует учесть требования к помещениям, освещению и микроклимату.


\section{Освещение}
Наиболее важным условием эффективной работы программистов и пользователей является соблюдение оптимальных параметров системы освещения в рабочих помещениях.

Естественное освещение осуществляется через светопроемы, ориентированные в основном на север и северо-восток (для исключения попадания прямых солнечных лучей на экраны компьютеров) и обеспечивает коэффициент естественной освещенности (КЕО) не ниже 1,5\%.

В качестве искусственного освещения проектом предусмотрено использование системы общего равномерного освещения. В соответствии с СанПиН 2.2.2/2.4.1340-03 освещенность на поверхности рабочего стола находится в пределах 300-500 лк. Разрешается использование светильников местного освещения для работы с документами (при этом светильники не должны создавать блики на поверхности экрана).

Правильное расположение рабочих мест относительно источников освещения, отсутствие зеркальных поверхностей и использование матовых материалов ограничивает прямую (от источников освещения) и отраженную (от рабочих
поверхностей) блескость. При этом яркость светящихся поверхностей не превышает 200 кд/кв.м, яркость бликов на экране ПЭВМ не превышает 40 кд/кв.м, и яркость потолка не превышает 200 кд/кв.м.


\section{Напряжение в электрической сети}
Электрические установки, к которым относится практически все оборудование ЭВМ, представляют собой большую потенциальную опасность, поскольку в процессе эксплуатации или проведения профилактических работ человек может коснуться частей, находящихся под напряжением. Специфическая опасность электроустановок - токоведущие проводники, корпуса стоек ЭВМ и прочего оборудования, оказавшегося под напряжением в результате повреждения (пробоя) изоляции, не подают каких-либо сигналов, которые могли бы предупредить человека об опасности.

Помещение, в котором проводилась разработка, согласно ПУЭ, относится ко II-й категории - помещение с повышенной опасностью, напряжение в сети составляет 220В, частота переменного тока - 50Гц, поэтому для обеспечения безопасности использовались:
\begin{itemize}
\item Двойная изоляция проводников, сопротивление которой, согласно ПУЭ должно составлять 0.5 МОм;
\item Устройства аварийного отключения питания;
\end{itemize}


\section{Электрические и магнитные поля}
Большая часть составных частей ПЭВМ (системный блок, монитор, клавиатура, дисковые накопители, принтер, сканер) являются источником электромагнитных полей. Примерные частоты электромагнитных полей (ЭМП), создаваемых различными устройствами приведены в таблице~\ref{table:ch_evm}.

\begin{table}
\caption{Частоты ЭМП, создаваемые различными устройствами ЭВМ}
\label{table:ch_evm}
\begin{tabular}{| p{0.5\textwidth} | p{0.5\textwidth} |}
\hline
Источник & Диапазон частот (первая гармоника)\\
\hline
Монитор & 50 Гц\\
\hline
Процессор & 50 Гц - 1000 МГц\\
\hline
Источник бесперебойного питания & 100 кГц\\
\hline
Другие устройства & 50 Гц\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

В таблице~\ref{table:vrur_evm} приводятся временные допустимые уровни ЭМП, создаваемых ЭВМ.

При разработке и использовании программного обеспечения предусматривается использование монитора (экран ноутбука), удовлетворяющего требованиям ТСО’06. Электромагнитное излучение от процессора и других внутренних устройств экранируется заземленным металическим корпусом ноутбука. Такие периферийные устройства, как принтер, не использовались.

\begin{table}[h]
\caption{Временные допустимые уровни ЭМП, создаваемые ЭВМ}
\label{table:vrur_evm}
\begin{tabular}{| p{0.4\textwidth} | p{0.3\textwidth} | p{0.2\textwidth} |}
\hline
Наименование параметров & \multicolumn{2}{l |}{ВДУ ЭМП}\\
\hline
Напряженность эл. поля & Диапазон 5 Гц - 2 кГц & 25 В/м\\
\cline{2-3}
& Диапазон 2 кГц - 400 кГц & 2.5 В/м\\
\hline
Плотность магнитного поля & Диапазон 5 Гц - 2 кГц & 250 нТл\\
\cline{2-3}
& Диапазон 2 кГц - 400 кГц & 25 нТл\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\section{Шум и вибрация}
При постоянной работе на ЭВМ уровень вибрации не должен превышать допустимых норм вибрации. СанПиН 2.2.2/2.4.1340-03 устанавливает следующие предельно допустимые значения вибрации для рабочих мест (таблица~\ref{table:vibrac}).

\begin{table}[h]
\caption{Допустимые значения вибрации}
\label{table:vibrac}
\begin{tabular}{| p{0.5\textwidth} | l | l |}
\hline
\multirow{3}{\hsize}{Среднегеометрические частоты октавных полос, Гц}
& \multicolumn{2}{l |}{Допустимые значения}\\
\cline{2-3}
& \multicolumn{2}{l |}{по виброскорости}\\
\cline{2-3}
& м/c & дБ\\
\hline
2 & 4.5x10 & 79\\
\hline
4 & 2.2x10 & 73\\
\hline
8 & 1.1x10 & 67\\
\hline
16 & 1.1x10 & 67\\
\hline
31.5 & 1.1x10 & 67\\
\hline
63 & 1.1x10 & 67\\
\hline
Корректированные значения и их уровни, дБ & 2.0x10 & 72\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

К внутренним источникам шума относятся вентиляторы, принтеры и другие периферийные устройства ЭВМ. Мощные источники шума такие как сервера должны располагаться в отдельных помещениях с использованием средств звукоизоляции (звукопоглощающих материалов для облицовки стен и потолка помещения) и толстых перегородок (стен).

К внешним источникам шума можно отнести шум с улицы и соседних помещений. Для снижения шума улицы следует использовать более толстые шумопоглощающие стеклопакеты, а проветривание помещения осуществлять посредством системы кондиционирования. Для уменьшения шума соседних комнат следует использовать облицовку стен звукопоглощающими материалами.


\section{Микроклимат}
Согласно пункту 4.2 СанПиН 2.2.2/2.4.1340-03, в производственных помещениях, в которых работа с использованием ЭВМ является основной и связана с нервноэмоциональным напряжением, должны обеспечиваться оптимальные параметры микроклимата для категории работа 1а и 1б в соответствии с действующими санитарно-эпидемиологическими нормативами микроклимата производственных помещений.

Работа программиста проводится в сидячем положении и не требует физического напряжения (расход энергии не более 120ккал/час), поэтому данный вид работ относится к категории 1а.

Кроме того, допустимые уровни положительных и отрицательных аэроионов в воздухе помещений, где расположены ЭВМ, должны соответствовать санитарно-эпидемиологическим нормам, приведенным в таблице~\ref{table:ioni}.

\begin{table}
\caption{Уровни положительных и отрицательных ионов}
\label{table:ioni}
\begin{tabular}{| l | l | l |}
\hline
\multirow{2}{*}{Уровни}
& \multicolumn{2}{l |}{Число ионов в 1 куб.см воздуха}\\
\cline{2-3}
& n+ & n-\\
\hline
Минимально необходимое & 400 & 600\\
\hline
Оптимальное & 1500-3000 & 3000-5000\\
\hline
Предельно-допустимые & 50000 & 50000\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Для поддержания уровней в пределах допустимых используются различные системы ионизации воздуха. Помещение, в котором проводились работы, оснащено общеобменной приточно-вытяжной системой вентиляции и биполярным ионизатором воздуха Янтарь-5А, рекомендованные для использования в жилых помещениях. Таким образом, параметры микроклимата и уровни ионизации воздуха в помещении приведены в соответствие с нормой (таблица~\ref{table:microclim}).

\begin{table}[h]
\caption{Параметры микроклимата}
\label{table:microclim}
\begin{tabular}{| p{0.2\textwidth} | p{0.2\textwidth} | p{0.3\textwidth} | p{0.25\textwidth} |}
\hline
Период года & \multicolumn{3}{c |}{Параметры}\\
\hline
& Температура воздуха, \textdegree C & Относительная влажность воздуха, \% & Скорость движения воздуха (не более), м/с\\
\hline
\multirow{1}{*}{Холодный}
& 22-24 & 40-60 & 0.1\\
\hline
\multirow{1}{*}{Теплый}
& 23-25 & 40-60 & 0.1\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\section{Расчет уровня шума в серверной комнате}
Проведем расчет уровня звукового давления при заданном уровне звуковой мощности источника (таблица~\ref{table:level_sound_power}) в серверной комнате объемом 10x3x2, находящийся на полу на расстоянии 8 метров от расчетной точки.
\begin{table}[h]
\caption{Уровни звукового давления источника}
\label{table:level_sound_power}
\begin{tabular}{| l | l | l | l | l | l | l | l | l |}
\hline
Расстояние & \multicolumn{8}{c |}{Уровни звуковой мощности, дБ}\\
\cline{2-9}
до источника & 63 & 125 & 250 & 500 & 1000 & 2000 & 4000 & 8000\\
\hline
8 & 84 & 82 & 84 & 91 & 94 & 94 & 91 & 91\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Ожидаемый уровень звукового давления в помещении можно вычислить по формуле \cite{bzd_book}:
\begin{equation}
L = L_{W} + 10 \cdot \lg(\frac{1}{2\pi R^2} + \frac{4}{m*V}),
\end{equation}
где $L_{W}$ - октавный уровень звуковой мощности источника шума, R - расстояние до источника, V - объем помещения, m - частотный множитель, зависящий от объема помещения и среднегеометрической частоты \cite{noise_book}.

Объем помещения составляет 60 $\textup{м}^3$, исходя из этого в таблице~\ref{table:m_values} приведены значения частотного множителя.
\begin{table}
\caption{Значения частотного множителя}
\label{table:m_values}
\begin{tabular}{| l | l | l | l | l | l | l | l |}
\hline
\multicolumn{8}{| c |}{Среднегеометрическая частота, Гц}\\
\hline
63 & 125 & 250 & 500 & 1000 & 2000 & 4000 & 8000\\
\hline
0.8 & 0.75 & 0.7 & 0.8 & 1.0 & 1.4 & 1.8 & 2.5\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Результаты вычислений и нормативные значения уровней звукового давления приведены в таблице~\ref{table:noise_results}.
\begin{table}
\caption{Уровни звукового давления}
\label{table:noise_results}
\begin{tabular}{| l | l | l | l | l | l | l | l | l |}
\hline
\multirow{2}{*}{}
&\multicolumn{8}{c |}{Уровни звукового давления, дБ}\\
\cline{2-9}
& 63 & 125 & 250 & 500 & 1000 & 2000 & 4000 & 8000\\
\hline
$L$ & 73.34 & 71.60 & 73.90 & 80.34 & 82.40 & 81.00 & 76.97 & 75.65\\
\hline
$L_{lim}$ & 71 & 61 & 54 & 49 & 45 & 42 & 40 & 38\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Полученные при расчете уровни шума для заданного помещения превышают предельно допустимые величины. Так как увеличение расстояния от источника до расчетной точки слабо влияет на уровень шума, а изменение размеров комнаты не снижает уровень шума до допустимых значений, рекомендуется использовать дополнительные методы борьбы с шумом такие как звукоизоляция. Звукоизоляция помещения осуществляется посредством звукоизолирующих материалов, облицовки стен, кожухов и кабин, заполнением воздушного пространства в двойных легких перегородках звукопоглощающими материалами, повышением воздухонепроницаемости преграды или применением экранов.

Так как уровни шума превышают допустимые уровни шума, то программисты не должны работать в данном помещении, а во время нахождения рядом с серверами следует использовать индивидуальные средства защиты (например, беруши).


\section{Утилизация компонентов ЭВМ}
Разрабатываемое программное обеспечение будет использоваться на мощных ЭВМ или серверах. По этой причине встает вопрос о правильной утилизации устаревшего оборудования.

Наибольшую ценность представляют собой различные платы, входящие в состав ЭВМ. В состав утилизированных отходов входят только те платы, которые содержат драгоценные металлы \cite{utilization}. В современном понимании утилизация отходов представляет собой восстановление ценных материалов путем плавления металлического содержимого, однако стоимость этого процесса такова, что в переработку поступают только платы с очень высоким содержанием драгоценных металлов. Платы, поступающие в переплавку, все без исключения подвергаются обогащению посредством измельчения, а также магнитной и другой дополнительной классификации. Часть отходов, для захоронения которых могла бы понадобиться мусорная свалка, отправляются в Китай для разборки и пиролиза.

Обычно при утилизации используют следующие технологические маршруты:
\begin{itemize}
\item повторное использование компонентов путем их демонтажа;
\item восстановление материалов посредством их механической переработки, пирометаллургии, гидрометаллургии или сочетанием этих технологий;
\end{itemize}

Бракованные платы, отправляемые в плавильную печь, редко подвергаются какой-либо форме обогащения. Производятся только выборочный демонтаж, сортировка и измельчение демонтированных плат. Компании, занимающиеся утилизацией отходов электроники, довольно часто теряют примерно 10\% драгоценных драгоценных металлов, даже применяя процессы флотационного разделения. Потери при переработке плат, содержащих драгоценные металлы в компонентах, составляют примерно 35\%. Известно, что драгоценные металлы в основном присутствуют на выводах компонентов и на контактных площадках плат.

В США и Европе существуют специальные рынки, где продаются демонтированные и восстановленные компоненты плат. Они поступают на рынок с производств, где используют робототехнические системы, обеспечивающие возможность идентификации и демонтажа только тех компонентов, которых не достает на складе. Однако приходится считаться с тем, что быстрое обновление элементной базы и относительно низкая стоимость новых компонентов приведут к серьезному ограничению повторного использования демонтированных компонентов неопределенной давности.

Пиролитическая обработка обычно включает сжигание и плавление размельченного сырья при температуре примерно 1200 \textdegree C. Для этого требуется небольшое количество мазута, так как большая часть энергии обеспечивается за счет сгорания органических компонентов. При этой температуре сгорают органические составляющие отходов, а образующие дымы направляются в камеру дожигания, где они теряют свою токсичность при температуре 1400 \textdegree C. Остающийся от сжигания конгломерат называется "черным металлом". Он, как правило, представляет собой продукт богатый медью. Последующая электролитическая очистка и химическая обработка анодного осадка отделяет медь и другие компоненты от драгоценных металлов.

Новые технологии позволяют не сжигать, а перерабатывать пустые платы в изделия. Например, фирма, FUBA (Германия) перевела на коммерческую основу выделение от 92\% до 95\% металлов из отходов пустых печатных плат за счет использования механических и гидрометаллургических методов разделения. Они включают измельчение, гранулирование, магнитное разделение, классификацию и электростатическое разделение. Совокупность композиций, получаемая от этой обработки, нашла свое применение в изготовлении изделий, имеющих в своем составе большое количество стекловолокна, а также в качестве накопителей в производстве строительных материалов. Особенно успешным оказалось применение стеклополимерных композиций для производства емкостей и поддонов, стойких к химическому воздействию. Металлические составляющие отходов печатных плат (в основном медь) растворяются в таких выщелачивателях, как серная и азотная кислоты, с последующим электростатическим восстановлением меди.

Бракованные печатные платы обычно сортируют по трем категориям, которые отражают количество содержащихся в них драгоценны металлов. Это следующие категории: H - отходы с высоким содержанием драгоценных металлов, M - отходы со средним содержанием и L - отходы с низким содержанием драгметаллов. К H категории относятся дискретные компоненты, интегральные схемы, содержащие золото, устройства оптоэлектроники, платы с содержанием драгоценных металлов, с золоченными и паладированными контактами. Бракованные платы с компонентами по большей части вывозятся в Китай для повторного использования.

Таким образом, процесс утилизации и переработки плат является актуальной темой, а учитывая то, что в состав плат входят драгоценные металлы - является коммерчески выгодным. Это привело к развитию коммерческой инфраструктуры, основанной на сборе печатных плат с последующей их сортировкой по содержанию драгметаллов и восстановлением путем переплавки в плавильной печи. Также появляются новые методы обработки, призванные заменить устаревшие за счет большей эффективности и более дешевой эксплуатации.
